{"id":"WN:train:0","tokens":["In","fiamme","l'","Istituto","Lama","Tzong","Khapa",",","monastero","buddhista"],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:1","tokens":["In","fiamme","il","Monastero","Lama","Tzong","Khapa",",","centro","buddhista","di","Pisa",",","una","delle","istituzioni","più","importanti","per","lo","studio","e","la","pratica","del","Buddhismo","di","tradizione","tibetana","in","tutta","Europa","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:2","tokens":["Si","sarebbe","trattato","di","un","corto","circuito","nell'","impianto","elettrico","del","gompa",",","la","sala","di","meditazione","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:3","tokens":["I","danni","all'","antico","castello","adibito","a","monastero","risultano","ingenti",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:4","tokens":["si","stimano","superiori","ad","un","milione","di","euro","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:5","tokens":["Libri","antichi",",","statue","e","dipinti","del","1800","sono","stati","completamente","distrutti","dall'","incendio","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:6","tokens":["Raffaello","Longo",",","presidente","dell'","Unione","Buddhista","Italiana","e","monaco","residente","presso","il","Monastero","LTK",",","fa","un","appello",":"],"labels":["B-PER","I-PER","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:7","tokens":["«","Non","ce","la","faremo","mai","da","soli","a","ricostruire","tutto","quanto",",","chiediamo","aiuto","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:11","tokens":["plauso","di","Rosy","Bindi",",","Ministro","della","famiglia",",","che","ha","dato","l'","ok","alla","decisione","."],"labels":["O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:12","tokens":["La","determinazione","prefettizia","è","il","frutto","di","una","attenta","analisi","legislativa",",","tra","la","legge","152\/75","e","la","Circolare","della","Polizia","di","Stato","del","2004","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:14","tokens":["L'","autorizzazione","o","meno","all'","utilizzo","del","burqa","è","stata",",","nei","mesi","scorsi",",","un","tema","che","ha","sollevato","molte","polemiche","tra","gli","esponenti","della","maggioranza","di","Governo",",","con","il","premier","Romano","Prodi","che","aveva","dichiarato",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:15","tokens":["«","Se","vuoi","indossare","il","velo","va","bene",",","ma","deve","essere","possibile","vederti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:16","tokens":["Non","puoi","coprirti","il","volto","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:18","tokens":["La","scena","politica","è","calda","anche","nella","stessa","Treviso",",","dove","il","sindaco","sceriffo",",","Giancarlo","Gentilini",",","famoso","per","le","sue","stravaganti","e","talvolta","pesanti","dichiarazioni","su","omosessuali",",","clandestini","ed","islamici",",","aveva","delegittimato","l'","uso","del","burqa",",","decisione","questa","ribaltata","proprio","dal","Prefetto","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:19","tokens":["Ora","è","da","vedere","se","il","caso","di","Treviso","potrà","essere","preso","come","esempio","da","seguire","in","tutto","il","Paese",",","lasciando","così","le","donne","islamiche","libere","di","indossare","il","tradizionale","vestito",",","senza","però","commettere","reato","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:20","tokens":["Siena",",","abbinati","cavalli","e","contrade","per","il","Palio","di","Provenzano","2012"],"labels":["B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:22","tokens":["Molta","gente","in","Piazza","del","Campo","a","Siena","per","le","operazioni","di","estrazione","e","abbinamento","cavalli-contrade",",","preliminari","al","Palio","di","Provenzano","del","prossimo","lunedì",",","e","presiedute","eccezionalmente","da","un","Commissario","Straordinario",",","dopo","le","recenti","dimissioni","del","sindaco","Ceccuzzi","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O"]}
{"id":"WN:train:23","tokens":["Esordio","da","mossiere","per","Natale","Chiaudani",",","classe","1960",",","azzurro","di","primissimo","piano","nel","salto","ad","ostacoli","e","che","ha","già","suscitato","alcune","polemiche","per","aver","abbassato","il","canape","in","ritardo","stamattina","durante","la","terza","batteria","di","selezione","dei","cavalli",",","con","conseguente","caduta","dei","fantini","Ghiani","e","Mulas",";"],"labels":["O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","B-PER","O"]}
{"id":"WN:train:24","tokens":["quest'","ultimo","sembrerebbe","anche","aver","riportato","una","frattura","al","dito","di","una","mano","che","potrebbe","pregiudicare","le","sue","prestazioni","e","probabilmente","determinarne","una","sostituzione","temporanea","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:25","tokens":["Escluso","l'","ambìto","Istriceddu","dal","lotto","dei","10","cavalli","prescelti","dai","Capitani","delle","Contrade",",","oltre","a","Lo","Specialista","e","Gammede","che","avevano","già","corso","in","passato","."],"labels":["O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:27","tokens":["Tra","parentesi","l'","ordine","di","estrazione",",","in","corsivo","gli","esordienti"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:28","tokens":["Onda","-","Ivanov","(","1",")","Giraffa","-","Moedi","(","10",")","Leocorno","-","Magic","Tiglio","(","2",")","Selva","-","Indianos","(","5",")","Aquila","-","Missisippi","(","7",")","Nicchio","-","Misteriosu","(","4",")","Chiocciola","-","Nestore","De","Aighenta","(","3",")","Drago","-","Lampante","(","9",")","Tartuca","-","Lamagno","(","8",")","Bruco","-","Mississippi","(","6",")"],"labels":["B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","I-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O","B-ORG","O","B-PER","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:29","tokens":["A","questo","punto","partono","le","trattative","nelle","contrade","per","assicurarsi","il","fantino","desiderato","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:30","tokens":["Questa","sera","in","occasione","dell'","articolo","sulla","prima","prova","sarà","possibile","avere","dunque","le","prime","indicazioni","su","questi","movimenti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:31","tokens":["Due","soldati","sgozzati","in","Iraq"],"labels":["O","O","O","O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:32","tokens":["Sono","stati","ritrovati","mutilati","e","imbottiti","di","esplosivo",",","i","due","soldati","americani","uccisi","in","Iraq","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:34","tokens":["È","già","stato","ordinato","il","test","del","DNA","sulle","salme","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:35","tokens":["Potrebbe","essere","stato","Abu","Hamza","al","Muhajir",",","il","nuovo","leader","di","Al","Qaeda",",","a","sgozzare","personalmente","le","vittime",",","secondo","quanto","si","deduce","dalla","rivendicazione","online","."],"labels":["O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:36","tokens":["L'","Ucraina","affronta","una","nuova","crisi","politica",",","a","rischio","la","stabilità","della","nazione"],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:37","tokens":["L'","Ucraina","attraversa","in","questi","giorni","una","profonda","crisi","politica",",","i","cui","due","principali","attori","sono","gli","ex","alleati","Julija","Tymošenko","e","Viktor","Juščenko",",","rispettivamente","premier","e","presidente","della","nazione","dell'","est","europeo",",","già","protagonisti","del","ricambio","politico","di","qualche","anno","fa","(","la","cosiddetta","Rivoluzione","arancione",")","."],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:38","tokens":["Il","9","settembre",",","all'","Eliseo",",","si","è","tenuto","un","vertice","tra","l'","Unione","Europea","e","l'","Ucraina",",","che","ha","comportato","solo","un","\"","accordo","di","associazione","\"",",","ma","senza","impegno","diretto",",","nonostante","le","parole","profuse","dal","presidente","francese","Nicolas","Sarkozy",",","che","ha","detto",":"],"labels":["O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:39","tokens":["«","L'","Ucraina","è","un","Paese","europeo","che","condivide","con","noi","valori","e","storia","»","."],"labels":["O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:41","tokens":["Si","tratta","quindi","di","una","forma","di","equilibrio","tra","i","paesi","favorevoli","all'","annessione",",","come","Regno","Unito",",","Svezia","e","Polonia","e","contrari",",","o","«","freddi","»",",","come","Germania",",","Austria","e","Paesi","Bassi","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:42","tokens":["Per","ora","l'","Ucraina","si","trova","in","una","condizione","simile","a","quella","che","ha","la","Turchia","dal","1963",",","e","che","ancora","non","ha","portato","ad","una","sua","entrata","nell'","Unione","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:43","tokens":["Principalmente",",","le","ragioni","che","giustificherebbero","il","\"","congelamento","\"","dell'","annessione","è","che","si","potrebbe","verificare","un","eccesso","di","migranti","in","molte","nazioni","del","centro-sud","Europa",",","già","piuttosto","sature","di","immigrati","recenti","(","come","nel","caso","di","quelli","provenienti","dalla","Romania",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:46","tokens":["L'","Ucraina","avrebbe","potuto","aiutare","i","Georgiani","sia","politicamente","che","militarmente",",","come","sarebbe","stato","nella","volontà","di","Juščenko",";"],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O"]}
{"id":"WN:train:47","tokens":["ma","non","è","avvenuto","."],"labels":["O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:48","tokens":["La","premier","ha",",","piuttosto",",","evitato","un","profilo","\"","alto","\"","che","avrebbe","potuto","sfidare","apertamente","Mosca","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:49","tokens":["Da","qui",",","già","da","settimane",",","l'","accusa",",","mossa","dal","presidente","a","suo","carico",",","di","«","tradimento","nei","confronti","del","Paese","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:51","tokens":["I","tempi","della","\"","Rivoluzione","arancione","\"",",","in","cui","erano","alleati","strettissimi",",","sembrano","oggi","lontani",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:52","tokens":["anzi",",","dell'","avvelenamento","subito","da","Juščenko",",","che","gli","costò","un","grave","deturpamento","del","suo","volto",",","sia","adesso","accusata",",","seppure","come","complice",",","la","pasionaria","premier","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:53","tokens":["Durante","la","missione","politica","in","Europa","di","Juščenko",",","la","Timoshenko","ha","stabilito","una","linea","del","tutto","contraria","ad","uno","scontro","con","Mosca",",","ad","iniziare","dallo","sfruttamento","di","Sebastopoli",",","porto","della","Crimea",",","principale","base","della","flotta","Russa","del","Mar","Nero","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-PER","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:54","tokens":["Anche","l'","entrata","nella","NATO","è","destinata","ad","essere","posticipata",",","in","quanto","non","nelle","priorità","."],"labels":["O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:55","tokens":["Per","accentuare","lo","scontro","tra","i","poteri","repubblicani","(","o","forse","per","disinnescarlo",")",",","visto","che","il","Presidente","può","usare","le","truppe","del","Ministero","dell'","Interno",",","al","Parlamento","si","sta","prevedendo","di","cambiare","tale","possibilità","con","la","ri-denominazione","delle","suddette","truppe","in","\"","Guardia","Nazionale","\"",",","da","mettere",",","come","l'","Esercito",",","sotto","controllo","del","Governo","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","B-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:56","tokens":["Non","solo",",","ma","nella","Rada","(","il","parlamento","Ucraino",")","si","cerca","di","creare","una","Große","Koalition",",","fatta","stavolta","con","il","partito","filorusso","di","Viktor","Yanukovich",",","proprio","colui","che","fu","sconfitto","dall'","omonimo","Juščenko",",","e","che","ha","ancora","il","controllo","del","maggior","partito","ucraino","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-ORG","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:57","tokens":["La","maggioranza","che","ne","risulterebbe","potrebbe","consentire","di","modificare","la","Costituzione",",","togliendo","poteri","al","presidente","e","magari","avviando","la","nazione","verso","nuove","elezioni",",","le","quarte","in","altrettanti","anni","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:58","tokens":["Non","si","placano","neanche","le","voci","di","un","possibile","colpo","di","stato",",","che","potrebbe","essere","tentato","da","entrambe","le","parti","in","causa","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:59","tokens":["Tuttavia",",","più","probabile",",","data","la","debolezza","di","entrambi","i","contendenti",",","sembra","la","strada","di","un","accordo","per","le","dimissioni","del","presidente",",","in","uno","scenario","politico","quanto","mai","fluido","e","aperto","a","ogni","possibilità","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:60","tokens":["Hong","Kong",",","polizia","vieta","la","commemorazione","per","le","proteste","di","piazza","Tienanmen"],"labels":["B-LOC","I-LOC","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC"]}
{"id":"WN:train:62","tokens":["Per","la","prima","volta","in","trent'","anni","è","stata","vietata","la","veglia","annuale","per","la","commemorazione","delle","proteste","che","ci","sono","state","a","piazza","Tienanmen","dal","15","aprile","al","4","giugno","1989","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:64","tokens":["tuttavia",",","si","pensa","che","la","Cina","l'","abbia","fatto","per","reprimere","la","memoria","delle","proteste",",","mentre","le","autorità","stanno","cercando","di","soffocare","le","proteste","ad","Hong","Kong","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:65","tokens":["Gli","organizzatori","della","commemorazione","hanno","detto","che","si","ritroveranno","al","Victoria","Park",",","accendendo","una","candela","in","silenzio","in","onore","delle","proteste","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:66","tokens":["Si","ricorda","che","le","uniche","due","città","dove","le","commemorazioni","su","questo","argomento","si","possono","fare","sono","Hong","Kong","e","Macao",",","grazie","allo","statuto","autonomo","che","possiedono","in","quanto","ex","colonie","rispettivamente","britannica","e","portoghese","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:67","tokens":["Cosa","successe","a","piazza","Tienanmen","nel","1989"],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:68","tokens":["Studenti",",","operai","e","intellettuali","protestarono","per","diversi","giorni",",","dal","14","aprile","al","4","giugno",",","per","far","conoscere","al","mondo","la","repressione","del","governo","cinese","in","tema","di","diritti","umani","e","libertà","di","espressione","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:69","tokens":["Degno","di","nota","è","il","Rivoltoso","Sconosciuto",",","uno","studente","disarmato","che","si","è","messo","di","fronte","a","una","fila","di","carri","armati","per","fermarne","l'","avanzata","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:70","tokens":["Le","proteste","diedero","la","motivazione","a","tutti","i","cittadini","degli","stati","dell'","allora","Unione","Sovietica","per","ribellarsi",",","portando","alla","caduta","del","Muro","di","Berlino","nel","1991",",","e","con","essa","la","fine","della","Guerra","Fredda","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:73","tokens":["Cagliari",":"],"labels":["B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:74","tokens":["\"","Il","Progetto","dell'","Ascolto","\"",",","mostra","\/","convegno","sulle","architetture","nei","paesi","in","via","di","sviluppo"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:75","tokens":["Sabato","26","gennaio","2013",",","presso","il","Lazzaretto","di","Cagliari",",","si","è","tenuto","un","convegno","che","ha","preso","spunto","dalla","mostra","della","pubblicazione","\"","Needs","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:76","tokens":["Architetture","nei","Paesi","in","via","di","Sviluppo","\"",",","curata","da","Salvatore","Spataro","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:77","tokens":["Il","catalogo",",","redatto","dal","Gruppo","Giovani","Architetti","di","Firenze","–","GGAF","–",",","raccoglie","recenti","architetture","realizzate","nei","Paesi","in","via","di","Sviluppo","–","PvS","–","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:79","tokens":["Significato","dell'","esposizione"],"labels":["O","O","O"]}
{"id":"WN:train:80","tokens":["Il","tema","è","stato","enunciato","in","sede","di","inaugurazione","dai","collaboratori","A.SE.CON"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG"]}
{"id":"WN:train:81","tokens":["I","Paesi","interessati"],"labels":["O","O","O"]}
{"id":"WN:train:82","tokens":["Tra","i","Paesi","interessati","dai","progetti","esposti","nel","catalogo","si","trovano",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:83","tokens":["Burkina","Faso",",","Mali",",","Algeria",",","Mozambico",",","Tailandia",",","Cambogia",",",",","Afghanistan","e","Palestina","."],"labels":["B-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:84","tokens":["Tra","le","opere","esposte","spiccano","l'","Istituto","DESI","e","l'","Istituto","METI","(","progetti","dell'","Arch.","Anna","Heringer",")","–","realizzati","in","Bangladesh","–","per","l'","utilizzo","della","terra","cruda",",","paglia",",","bambù","reperiti","localmente","e","un","buon","sistema","di","ventilazione","della","copertura",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:85","tokens":["il","magazzino","agricolo","presente","sulla","copertina","del","catalogo","(","progettato","da","ASF","Spagna",")","–","realizzato","nel","Mali","–","che","utilizza","pietra","locale","per","le","murature","esterne","e","muri","di","terra","interni","e","mostra","un","particolare","sistema","di","ventilazione","naturale","con","l'","introduzione","di","canali","di","aerazione","nelle","pareti","nord","e","sud",",","creando","una","muratura","espressiva","e","al","contempo","funzionale",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:86","tokens":["e","ancora","la","scuola","di","Chimundo","–","Mozambico","–","(","Scuola","di","Architettura","di","Bergen",")","che","mostra","ridottissime","aperture","e","l'","inserimento","di","bottiglie","di","vetro","che","aumentando","la","luce","diffusa","all'","interno","creano","un","allegro","movimento","nel","linguaggio","della","tessitura","muraria","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:87","tokens":["Tutti","a","bordo","!"],"labels":["O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:88","tokens":["L'","astronauta","Umberto","Guidoni","svela","ai","bambini","i","segreti","della","Stazione","Spaziale","Internazionale"],"labels":["O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC"]}
{"id":"WN:train:89","tokens":["Lo","spazio","a","portata","di","bambino","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:90","tokens":["L'","Agenzia","Spaziale","Europea","apre","le","porte","ai","più","piccoli",",","alla","scoperta","delle","ultime","frontiere","della","ricerca","spaziale","europea","con","la","sapiente","guida","di","Umberto","Guidoni",":"],"labels":["O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:91","tokens":["l'","astronauta","che","nel","2001","ha","vissuto","a","bordo","della","ISS","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:92","tokens":["La","sala","dell'","auditorium","Magellan","del","Building","1","dell'","ESRIN","di","Frascati","è","gremita",",","satura","dell'","allegro","vociare","dei","bambini",",","quando","le","luci","si","abbassano","ed","inizia","il","viaggio","a","bordo","della","ISS","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","B-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:93","tokens":["Grazie","all'","ausilio","della","tecnologia","3D","infatti",",","oramai","ampiamente","usata","anche","nel","mondo","del","cinema","e","alle","animazioni","realizzate","per","mezzo","degli","elaboratori","elettronici","di","ultima","generazione",",","sembra","di","essere","veramente","nello","spazio","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:94","tokens":["Umberto","Guidoni",",","uno","dei","circa","500","astronauti","che","fino","ad","oggi","hanno","\"","staccato","l'","ombra","dalla","Terra","\"","e","che","hanno","potuto","osservare","il","nostro","pianeta","da","lassù",",","oltre","le","nuvole",",","spiega",":"],"labels":["B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:95","tokens":["«","la","ISS","è","grande","come","un","campo","di","calcio","e","orbita","intorno","alla","Terra","ad","una","altezza","di","400","Km",",","viaggiando","ad","una","velocità","elevatissima","."],"labels":["O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:97","tokens":["di","giorno","e","45"],"labels":["O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:98","tokens":["di","notte",".","»"],"labels":["O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:99","tokens":["Il","progetto","della","Stazione","Spaziale","Internazionale","ha","mosso","i","primi","passi","nel","lontano","1984",",","quando","Europa",",","Giappone","e","Canada","hanno","risposto","all'","idea","di","un","programma","spaziale","unificato","su","proposta","degli","USA","."],"labels":["O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:100","tokens":["Nel","1993","anche","la","Russia","si","è","unita","al","progetto","."],"labels":["O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:102","tokens":["Belgio",",","Danimarca",",","Francia",",","Germania",",","Italia",",","Norvegia",",","Paesi","Bassi",",","Spagna",",","Svezia",",","e","Svizzera","."],"labels":["B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","I-ORG","O","B-ORG","O","B-ORG","O","O","B-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:103","tokens":["La","costruzione","della","ISS","è","iniziata","nel","1998","con","il","lancio","del","modulo","russo","\"","Zarya","\"","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:104","tokens":["Da","allora","varie","missioni","si","sono","succedute","nel","corso","degli","anni",",","utilizzando","i","velivoli","Space","Shuttle",",","Soyuz",",","Progress","e","Ariane","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:105","tokens":["La","stazione","può","ospitare","6","persone","contemporaneamente","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:107","tokens":["Paolo","Nespoli","."],"labels":["B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:108","tokens":["L'","Europa","ha","dato",",","e","continua","a","dare",",","un","grande","contributo","al","progetto",",","fornendo","materiali",",","mezzi","e","personale","qualificato","."],"labels":["O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:110","tokens":["il","laboratorio","utilizzato","per","le","ricerche","nelle","scienze","della","vita",",","della","materia","e","della","fisica","dei","fluidi","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:112","tokens":["Per","agevolare","gli","spostamenti","ci","sono","delle","strisce","contrassegnate","con","il","colore","blu","che","hanno","degli","appigli","speciali","che","possono","essere","usati","dagli","astronauti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:113","tokens":["Gli","astronauti","devono","indossare","la","tuta","spaziale","in","fase","di","volo","e","quando","escono","nello","spazio","esterno","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:114","tokens":["La","tuta","pesa","100","Kg","circa","è","ignifuga","e","a","tenuta","stagna","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:115","tokens":["Sulla","Terra","le","esercitazioni","vanno","effettuate","nell'","interno","di","una","piscina",",","proprio","a","causa","del","peso","elevato","e","la","procedura","di","vestizione","è","molto","complicata",".","»"],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:116","tokens":["La","stazione","ha","varie","finestre","da","dove","è","possibile","osservare","l'","esterno",",","ma","il","più","suggestivo","è","certamente","l'","oblò","della","cupola","realizzata","in","Europa",",","con","la","sua","ampia","vetrata",",","dove","gli","astronauti",",","oltre","a","controllare","il","braccio","meccanico","ERA",",","possono","godere","di","una","magnifica","vista","sul","nostro","pianeta","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:117","tokens":["Dopo","la","visita","\"","virtuale","\"","Guidoni","ha","risposto","alle","domande","degli","alunni",",","relative","alle","attività","svolte","a","bordo","della","stazione","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:119","tokens":["Successivamente","sono","stati","illustrati","dal","sig.","Castelli","vari","aspetti","del","funzionamento","e","degli","aspetti","costruttivi","dei","vettori","europei","con","particolare","riferimento","al","lanciatore","VEGA","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:121","tokens":["Già","dieci","morti","in","Germania","per","un'","epidemia","da","Escherichia","coli"],"labels":["O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:122","tokens":["Sono","morte","già","10","persone","in","Germania","per","un'","epidemia","dovuta","ad","un","batterio","che","provoca","una","grave","tossinfezione","alimentare","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:123","tokens":["Infezione","che","in","una","percentuale","di","circa","il","10","%","dei","colpiti","provoca","una","grave","sindrome","clinica","conosciuta","come","Sindrome","emolitico-uremica",",","spesso","causa","di","mortalità","o","di","gravi","invalidità","(","dialisi",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:125","tokens":["H7","clinicamente","classificato","come","EHEC",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:126","tokens":["questo","produce","la","tossina","V","O157",",","che","determina","un'","alterazione","della","omeostasi","coagulatoria","dell'","organismo","che","comporta","la","formazione","di","trombi","nei","capillari","specie","nel","rene","con","conseguente","grave","insufficienza","dello","stesso","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:127","tokens":["L'","epidemia","sembra","essere","dovuta","alla","contaminazione","batterica","di","cetrioli","biologici","importati","dalla","Spagna",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:128","tokens":["contaminazione","dovuta","al","contatto","degli","stessi","con","le","feci","di","ruminanti","(","bovini",")",",","che","sono","naturalmente","portatori","sani","del","batterio","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:129","tokens":["Non","è","chiaro","dove","sia","avvenuta","la","contaminazione",",","non","essendo","la","Spagna","affetta","dall'","epidemia","in","corso",",","mentre","sono","colpite","le","regioni","del","Nord","della","Germania",",","ed","anche","la","Svezia","con","25","casi","di","tossinfezione",",","7","casi","in","Danimarca",",","3","in","Francia","e","GB",",","2","in","Austria","e","1","in","Olanda","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:130","tokens":["Secondo","alcune","fonti","potrebbe","essere",",","questa","epidemia",",","la","più","grave","mai","apparsa","al","mondo",",","anche","più","importante","rispetto","quella","che","negli","USA","nel","1982","fu","dovuta","ad","una","contaminazione","di","carne","di","hamburger","di","una","catena","di","Fast","Food",",","episodio","nel","quale","furono","coinvolte","732","persone","con","4","morti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:131","tokens":["In","Italia","sono","stati","attivati","tutti","i","controlli","previsti","in","questi","casi","ma","ad","oggi","non","vi","sono","casi","coinvolti","nell'","infezione","."],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:132","tokens":["Presso","il","Policlinico","Universitario","di","Amburgo-Eppendorf","viene","studiato","un","interessante","farmaco","biologico",":"],"labels":["O","O","B-ORG","I-ORG","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:133","tokens":["l'","eculizumab","che","pare","agisca","rapidamente","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:134","tokens":["Scaramella","resta","in","carcere"],"labels":["B-PER","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:135","tokens":["Il","Giudice","per","le","indagini","preliminari","di","Roma",",","Valerio","Savio",",","ha","rigettato","l'","istanza","per","la","concessione","degli","arresti","domiciliari","presentata","dalla","difesa","di","Mario","Scaramella",",","il","faccendiere","arrestato","alla","vigilia","di","Natale","per","calunnia","aggravata","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:137","tokens":["Su","Scaramella","gravano",",","inoltre",",","l'","accusa","di","traffico","di","armi","e","violazione","del","segreto","d'","ufficio","."],"labels":["O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:138","tokens":["Nelle","13","pagine","dell'","ordinanza","firmata",",","Savio","definisce","Scaramella","un","«","personaggio","leonardesco","»","privo","di","«","ogni","scrupolo","personale","»",",","abilissimo","a","costruire","su","fatti","veri","ipotesi","inesistenti","e","capace","di","accusare","di","un","reato","che","prevede","una","pena","fino","all'","ergastolo","personaggi","non","collegabili","ai","fatti","denunciati",",","riferendosi","alla","presunta","preparazione","di","un","attentato","a","danno","del","senatore","Paolo","Guzzanti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:140","tokens":["le","qualifiche",",","gli","incarichi",",","le","consulenze","ad","altissimo","livello",",","la","conoscenza","di","tecnologie","sofisticate","e","le","esperienze","di","insegnamento","in","numerosi","Paesi","esteri","appaiono","«","del","tutto","inattendibili","se","riferiti","ad","una","persona","di","soli","36","anni","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:141","tokens":["Il","Gip",",","inoltre",",","ha","qualificato","Scaramella","come","persona","capace","di","ottenere","atti","di","indagini","preliminari","condotte","dalla","Procura","di","Napoli",",","spacciandosi","«","falsamente","per","agente","dei","servizi","segreti","»","e","di","«","manovrare","»","ufficiali","di","polizia","giudiziaria","al","fine","di","ottenere","notizie","riservate","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:142","tokens":["«","Continuiamo","a","ritenere","che","la","custodia","cautelare","in","carcere","sia","una","misura","intempestiva",",","ingiustificata","e","soprattutto","sproporzionata","»",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:143","tokens":["questo","il","giudizio","dell'","avvocato","Sergio","Rastrelli",",","difensore","di","fiducia","di","Mario","Scaramella","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:144","tokens":["«","Prendiamo","atto","con","amarezza","-","ha","continuato","il","legale","-","della","decisione","del","giudice","senza","naturalmente","condividerla","sia","nei","termini","sia","nelle","motivazioni","sia","negli","esiti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:145","tokens":["Abbiamo","già","presentato","oggi","istanza","motivata","di","riesame","al","Tribunale","della","libertà","di","Roma","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","B-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:146","tokens":["Arrestato","Vittorio","Emanuele","di","Savoia"],"labels":["O","B-PER","I-PER","I-PER","I-PER"]}
{"id":"WN:train:149","tokens":["l'","ipotesi","di","reato","è","l'","associazione","per","delinquere","finalizzata","alla","corruzione",",","al","falso","e","allo","sfruttamento","della","prostituzione","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:150","tokens":["La","Procura","di","Potenza",",","infatti",",","ipotizza","che","Vittorio","Emanuele","sia","implicato","in","un","vero","e","proprio","\"","mercato","\"","dei","nulla","osta","per","videogiochi","ed","altri","apparecchi","elettronici","utilizzati","per","il","gioco","d'","azzardo",",","in","collegamento","con","esponenti","della","criminalità","organizzata","siciliana","."],"labels":["O","B-ORG","O","B-LOC","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:151","tokens":["L'","accusa","di","associazione","per","delinquere","finalizzata","allo","sfruttamento","della","prostituzione",",","invece",",","fa","riferimento","al","reperimento","di","intrattenitrici","da","offrire","ai","clienti","della","casa","da","gioco","di","Campione","d'","Italia","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:152","tokens":["Salvatore","Sottile",",","il","portavoce","di","Gianfranco","Fini",",","è","agli","arresti","domiciliari",",","per","quanto","riguarda","la","vicenda","che","ha","coinvolto","Vittorio","Emanuele","."],"labels":["B-PER","I-PER","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:153","tokens":["Le","fonti","precisano","che","il","presidente","di","Alleanza","Nazionale","è","estraneo","all'","accaduto","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:154","tokens":["Tra","le","13","persone","colpite","dall'","ordinanza","spicca","il","nome","di","Roberto","Salmoiraghi",",","sindaco","di","Campione","d'","Italia","(","CO",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:155","tokens":["È","stato","iscritto","nel","registro","degli","indagati","anche","il","direttore","generale","dei","Monopoli","di","Stato",",","Giorgio","Tino",",","insieme","alla","dirigente","Maria","L.","Barbarito",",","per","aver","autorizzato","l'","installazione","di","videogiochi","per","una","società","gestita","da","Rocco","Migliardi","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:156","tokens":["Il","giro","di","squillo","però","coinvolgerebbe","solo","Vittorio","Emanuele",",","che","le","incontrava","in","albergo","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:157","tokens":["Ingroia","non","esclude","di","darsi","alla","politica","seguendo","il","consiglio","di","Berlusconi"],"labels":["B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER"]}
{"id":"WN:train:158","tokens":["Il","consiglio","di","scendere","in","campo","e","affrontare","l'","agone","politico","proviene","da","qualcuno","che","di","queste","cose","se","ne","intende",",","Silvio","Berlusconi",",","fondatore","di","due","partiti","di","successo",",","Forza","Italia","e","Il","Popolo","delle","Libertà"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG"]}
{"id":"WN:train:160","tokens":["Si","tratta","di","uno","scambio","di","idee","avvenuto","a","margine","di","quell'","incontro",",","durante","il","quale","era","già","emersa","una","divergenza","sulla","fede","calcistica","e","sul","futuro","di","Antonio","Cassano","all'","Inter","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","B-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:161","tokens":["Forse","per","la","competenza",",","in","materia",",","di","chi",",","come","Berlusconi",",","quel","consiglio","lo","ha","espresso",",","forse","perché","l'","idea","già","covava","da","tempo",",","certo","è","che","Antonio","Ingroia","non","ha","voluto","escludere","una","simile","prospettiva","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:162","tokens":["Lo","ha","rivelato","egli","stesso",",","ier","sera",",","a","Padova",",","durante","un","incontro","che","si","è","tenuto","all'","edizione","regionale","della","Festa","Democratica",",","di","cui","il","magistrato","è","stato","ospite","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:163","tokens":["Ma","ha","anche","detto","che","è","ancora","troppo","presto","per","parlarne","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:164","tokens":["Per","il","momento",",","ha","assicurato",",","continuerà","per","qualche","mese","a","fare","il","pubblico","ministero",",","un","lavoro","che","gli","piace",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:165","tokens":["poi",",","a","breve",",","come","già","previsto","e","annunciato",",","assumerà","un","incarico","per","la","lotta","al","traffico","di","droga","in","Guatemala",",","per","conto","dell'","ONU",",","«","in","linea","con","il","lavoro","[","...","]","fatto","finora","nel","contrasto","al","narcotraffico","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:167","tokens":["nel","caso",",","potrà","sempre","chiedere","consigli","al","suo","esperto","mentore","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:168","tokens":["Cina",",","forte","sisma","nella","provincia","del","Sichuan",":"],"labels":["B-LOC","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:169","tokens":["numerosi","feriti"],"labels":["O","O"]}
{"id":"WN:train:170","tokens":["Sono","almeno","26","le","persone","rimaste","ferite","quest'","oggi","nella","provincia","del","Sichuan",",","in","Cina",",","a","seguito","di","un","forte","sisma","di","magnitudo","5.8","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:171","tokens":["Secondo","quanto","riferisce","lo","United","States","Geological","Survey",",","l'","epicentro","è","stato","registrato","a","65","chilometri","da","Mianyang",",","1365","chilometri","dalla","capitale","Pechino",",","mentre","l'","ipocentro",",","piuttosto","superficiale",",","a","10","km","di","profondità","."],"labels":["O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:172","tokens":["Il","sisma","è","avvenuto","alle","08:32:43","UTC","(","le","10:32","in","Italia",",","le","16:32","in","Cina",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","B-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:173","tokens":["Oltre","ai","26","feriti","(","si","tratta","comunque","di","un","bilancio","provvisorio",")",",","si","sono","registrati","gravi","danni","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:174","tokens":["Smottamenti","e","frane","anche","di","grande","intensità","hanno","bloccato","la","direttrice","che","unisce","le","città","turistiche","di","Huanglong","e","Jiuzhaighou",",","540","case","sono","state","completamente","distrutte","dalla","furia","del","terremoto","e","9.300","hanno","subito","danni","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:175","tokens":["La","popolazione","è","stata","immediatamente","evacuata",",","e","nei","luoghi","terremotati","sono","stati","inviati","numerosi","mezzi","per","permettere","un","rapido","ripristino","della","circolazione","viaria","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:176","tokens":["Lo","scorso","12","maggio",",","un","sisma","di","magnitudo","7.8",",","il","più","forte","registrato","in","32","anni","nella","nazione","asiatica",",","aveva","provocato","la","morte","di","quasi","80.000","persone","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:177","tokens":["Addio","a","Giorgio","Faletti",",","stroncato","da","un","male","incurabile"],"labels":["O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:179","tokens":["si","è","spento","ieri","mattina","all'","Ospedale","delle","Molinette","di","Torino","il","popolare","attore","e","scrittore","Giorgio","Faletti","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:180","tokens":["Faletti",",","che","aveva","63","anni",",","soffriva","da","mesi","di","un","cancro","ai","polmoni","."],"labels":["B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:182","tokens":["A","pochi","giorni","fa","risale","invece","il","ricovero","in","ospedale","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:183","tokens":["Giorgio","Faletti","era","nato","ad","Asti","il","25","novembre","1950","ed","aveva","conosciuto","la","popolarità","negli","anni","ottanta","grazie","alla","partecipazione","alla","fortunata","trasmissione","Drive","In","."],"labels":["B-PER","I-PER","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:185","tokens":["si","ricordano","il","suo","secondo","posto","al","Festival","di","Sanremo","nel","1994","con","il","brano","Signor","Tenente","e","i","suoi","successi","editoriali",",","tra","cui","spicca","il","thriller","Io","uccido","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:186","tokens":["Al","cinema","aveva","preso","parte",",","tra","l'","altro",",","ai","film","Notte","prima","degli","esami","e","Ba'","aria","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:188","tokens":["I","funerali","di","Giorgio","Faletti","si","terranno","nella","sua","città","natale",",","dove","è","stato","proclamato","per","quel","giorno","il","lutto","cittadino","."],"labels":["O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:189","tokens":["La","camera","ardente","sarà","aperta","lunedì","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:190","tokens":["Morto","l'","artista","siciliano","Paolo","Calafiore"],"labels":["O","O","O","O","B-PER","I-PER"]}
{"id":"WN:train:191","tokens":["Lutto","nel","mondo","dell'","arte","."],"labels":["O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:192","tokens":["È","morto",",","all'","età","di","78","anni",",","l'","artista","siciliano","(","era","nato","a","Solarino",",","in","provincia","di","Siracusa",")","Paolo","Calafiore","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:193","tokens":["Esponente","di","spicco","dell'","astrattismo","e","dell'","informale",",","Calafiore","dal","1990","aveva","iniziato",",","continuando","altresì","a","svolgere","parallelamente","l'","attività","di","medico","e","di","chirurgo",",","una","brillante","carriera","di","pitto-scultore","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:194","tokens":["L'","artista","-","che","nelle","settimane","scorse","aveva","ricevuto","per","i","suoi","meriti","artistici",",","nell'","ambito","del","primo","anniversario","di","pontificato","di","Benedetto","XVI",",","il","\"","Premio","Roma","Città","Santa","\"","-","era","diventato","noto","per","le","sue","pitto-sculture","astratte","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:195","tokens":["Conosciuto","ed","apprezzato","dalla","critica","internazionale","(","di","lui","si","erano","occupati","anche","i","noti","critici","d'","arte","Fortunato","Orazio","Signorello","e","Richard","Foxwell",")",",","Calafiore",",","che","per","meriti","artistici","ha","ricevuto","anche","il","“","Japan","Prize","”",",","il","“","Salvador","Dalì","Prizes","”","e","il","“","Premio","Stesicoro","”",",","ha","esposto",",","tra","l'","altro",",","all'","International","Exhibition","of","Modern","art","(","Tokio",")",",","all'","International","Contemporary","Art","of","Andalusia","(","Malaga",")",",","all'","ArtExpo","di","New","York",",","all'","Exposicion","colectiva","Playa","de","las","Americas","(","Tenerife",")","e","al","Grand","Prix","de","la","Cote","d'","Azur","(","Nizza",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","I-LOC","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O"]}
{"id":"WN:train:196","tokens":["Mostre","rilevanti","sono","state","organizzate","in","passato",",","curate","dal","noto","critico","d'","arte","Fortunato","Orazio","Signorello",",","in","sedi","istituzionali","in","Italia","e","all'","estero","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:197","tokens":["Le","esequie","dell'","artista","si","sono","svolte","nella","chiesa","San","Luigi","Gonzaga","di","Catania",",","città","nella","quale","da","diversi","anni","viveva","e","operava","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:198","tokens":["Oltre","ad","amici",",","parenti","e","cittadini","comuni",",","alla","cerimonia","funebre","hanno","assistito",",","fra","gli","altri",",","il","critico","d'","arte","Fortunato","Orazio","Signorello",",","numerosi","membri","dell'","Accademia","Federiciana","(","istituzione","culturale","della","quale","era","socio","dal","1997",")","e","noti","personaggi","del","mondo","artistico","e","culturale","locale","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:199","tokens":["Trentino",",","scontro","tra","due","snowboarder",":"],"labels":["B-LOC","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:200","tokens":["entrambi","morti"],"labels":["O","O"]}
{"id":"WN:train:201","tokens":["È","accaduto","stamattina","al","Passo","del","Tonale","verso","le","9.30","alla","pista","Alpe","Alta",":"],"labels":["O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:204","tokens":["Michele","aveva","un","casco",",","il","belga","nessuna","protezione","."],"labels":["B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:205","tokens":["In","primo","soccorso","è","arrivato","il","padre","del","sammarinese","che","ha","visto","l'","accaduto","ed","ha","chiamato","subito","i","soccorsi","e","subito","sul","posto","è","arrivato","un","elicottero","di","Trentino","Emergenza",",","che","ha","calato","un","medico","sulla","pista",",","ma","niente","da","fare","per","i","due",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:206","tokens":["Michele","è","deceduto","sul","posto",",","mentre","Dirix","dopo","poco","tempo","."],"labels":["B-PER","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:207","tokens":["La","morte","di","Michele","sarebbe","stata","provocata","da","lesioni","al","capo","ed","al","busto","."],"labels":["O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:208","tokens":["È","la","seconda","vittima","giovane","sammarinese","in","2","giorni",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:209","tokens":["da","ricordarsi",",","infatti",",","la","morte","poche","settimane","fa","di","Federico","Crescentini",",","giocatore","della","Nazionale","affogato","nel","mare","di","Cuba","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O","O","O","B-ORG","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:210","tokens":["Presunte","molestie","a","Rignano","Flaminio",":"],"labels":["O","O","O","B-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:211","tokens":["i","bambini","suggestionati","dagli","adulti"],"labels":["O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:212","tokens":["La","Corte","di","Cassazione","ha","pubblicato","le","motivazioni","della","sentenza","con","la","quale","ha","rigettato","il","ricorso","proposto","dalla","Procura","di","Tivoli","contro","il","provvedimento","di","scarcerazione","emanato","il","18","settembre","scorso","a","favore","di","Patrizia","Del","Meglio",",","Silvana","Magalotti",",","Marisa","Pucci",",","Gianfranco","Scancarello","e","Kelum","De","Silva",",","indagati","per","i","presunti","abusi","sugli","alunni","della","scuola","materna","Olga","Rovere",",","di","Rignano","Flaminio","."],"labels":["O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","O","B-PER","I-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","B-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:213","tokens":["Secondo","i","giudici","del","Palazzo","di","Giustizia",",","sussistono","elementi","che","fanno","ipotizzare","un","«","contagio","dichiarativo","»","a","danno","dei","bambini",",","colpiti","dalla","cosiddetta","«","vittimizzazione","secondaria","»",",","cioè","dallo","stress","derivante","dalle","ripetute","interrogazioni","compiute","dai","familiari","prima","e","poi","dagli","inquirenti","e","dai","medici","."],"labels":["O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:214","tokens":["In","due","casi",",","secondo","gli","\"","ermellini","\"",",","le","testimonianze","delle","presunte","vittime","sono","state","«","pilotate","»",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:215","tokens":["lo","testimoniano","-","dicono","i","magistrati","di","piazza","Cavour","-","le","videoregistrazioni","dalle","quali","emerge","una","«","forte","e","tenace","pressione","dei","genitori","sui","minori","ed","una","forte","opera","di","induzione","e","di","suggerimento","nelle","risposte","»",",","pressione","comunque","effettuata","«","con","l'","intenzione","di","tutelare","al","meglio","e","di","proteggere","i","loro","bambini",",","e","altri","ancora",",","dal","pericolo","di","reati","gravissimi","»","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:216","tokens":["Eruzione","del","vulcano","Santa","Ana","in","Salvador"],"labels":["O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:217","tokens":["Emergenza","in","Salvador","per","l'","eruzione","del","vulcano","Santa","Ana","che","si","è","risvegliato","dopo","101","anni","di","quiete","."],"labels":["O","O","B-LOC","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:218","tokens":["Una","colata","lavica","scorre","dal","cratere","principale","per","oltre","un","chilometro","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:219","tokens":["Centinaia","di","abitanti","sono","stati","evacuati","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:220","tokens":["Mostra","su","Gino","Gavioli","a","Villa","Burba"],"labels":["O","O","B-PER","I-PER","O","B-LOC","I-LOC"]}
{"id":"WN:train:221","tokens":["Nel","comune","di","Rho","in","provincia","di","Milano","è","stata","allestita","una","mostra","dedicata","ai","lavori","di","Gino","Gavioli",":"],"labels":["O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","I-PER","O"]}
{"id":"WN:train:222","tokens":["«","Gino","Gavioli",",","il","Mago","di","Carosello","»","presso","Villa","Burba",",","organizzata","dall'","associazione","culturale","La","Maiella","."],"labels":["O","B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:223","tokens":["La","mostra","è","aperta","fino","al","2","novembre",",","con","ingresso","libero","e","orario","pomeridiano",",","chiusa","di","venerdì","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:225","tokens":["Per","il","periodo","di","Carosello","saranno","presenti","i","personaggi",":"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:227","tokens":["Alcuni","di","questi","divennero","protagonisti","dei","fumetti",",","come","Derby",",","il","cavallo","di","Vitaccia","cavallina",",","sulle","pagine","del","Monello","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:229","tokens":["un","settore","portato","avanti","dai","fratelli","Pagot",",","da","Bruno","Bozzetto",",","dai","Manuli","e","dai","Cavandoli","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-PER","O","O","B-PER","I-PER","O","O","B-PER","O","O","B-PER","O"]}
{"id":"WN:train:230","tokens":["Lo","studio","di","Gavioli",",","la","Gamma","Film","crebbe","fino","a","divenire","il","maggiore","in","europa",",","con","una","produzione","di","decine","di","cortometraggi","e","di","alcuni","lungometraggi","cinematografici","."],"labels":["O","O","O","B-PER","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:231","tokens":["L'","avventura","ebbe","fine","con","Carosello",",","al","termine","del","quale","lo","spazio","per","corti","a","disegni","animati","in","televisione","si","ridusse","drasticamente","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:232","tokens":["Gino","Gavioli","si","dedicò","allora","al","settore","del","fumetto","e","dell'","illustrazione",",","esplorando","moltissimi","stili","e","argomenti","."],"labels":["B-PER","I-PER","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:234","tokens":["Ondata","di","freddo","record","su","Italia","ed","Europa"],"labels":["O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:235","tokens":["Questi","primi","giorni","di","febbraio","si","stanno","caratterizzando","meteorologicamente","come","uno","dei","periodi","più","freddi","del","in","Italia","e","in","molte","aree","dell'","Europa","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:236","tokens":["L'","ondata","di","freddo","registra","ovunque","temperature","abbondantemente","al","di","sotto","delle","medie","stagionali","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:237","tokens":["In","Europa"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:238","tokens":["In","Albania"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:239","tokens":["Collegamenti","ferroviari",",","marittimi","e","viari","limitati","in","tutta","l'","Albania","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:240","tokens":["Al","sud","e","al","centro","il","problema","sono","le","forti","piogge","che","hanno","causato","frane",",","mentre","al","nord","perdurano","le","nevicate","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:241","tokens":["Inoltre","in","diverse","località","i","forti","venti","sono","i","responsabili","delle","interruzioni","di","energia","elettrica","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:242","tokens":["In","Bulgaria"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:243","tokens":["Oltre","alle","basse","temperature","e","alle","nevicate","diffuse",",","la","forti","piogge","in","Bulgaria","hanno","causato","il","6","febbraio","la","rottura","degli","argini","di","una","diga","nei","pressi","di","Ivanovo",",","comune","della","regione","di","Haskovo","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:244","tokens":["Per","commemorare","le","otto","vittime","il","governo","bulgaro","ha","annunciato","il","lutto","nazionale","per","l'","8","febbraio","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:245","tokens":["In","Croazia"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:246","tokens":["In","Croazia","la","neve","è","arrivata","anche","in","Istria","e","in","Dalmazia",",","regioni","dove","questa","non","non","si","vede","tutti","gli","inverni","."],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:248","tokens":["Nelle","zone","montuose","interne","del","paese","sono","state","registrate","temperature","intorno","ai","–","20","gradi","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:249","tokens":["In","Finlandia"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:250","tokens":["Il","3","febbraio","la","Valtatie","4","(","Helsinki","-","Utsjoki",")","nei","pressi","della","città","di","Lahti","è","stata","testimone","di","un","incidente","a","catena","coinvolgente","centinaia","di","vetture","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:251","tokens":["Cause","principali","le","intense","nevicate","che","interessano","da","giorni","la","Finlandia","e","la","conseguente","scarsa","visibilità","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:252","tokens":["In","Italia"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:254","tokens":["Il","gelo","si","è","concentrato","soprattutto","al","centro-nord",",","dove","in","pianura","si","son","toccati","i","-24","C°",".","La","neve","dapprima","ha","colpito","il","nord-ovest",",","attorno","al","28","gennaio","2012",",","poi","il","nord-est","e","le","coste","adriatiche","intorno","all'","1-0","febbraio","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:255","tokens":["Dai","primi","giorni","di","febbraio",",","si","è","spostata","al","centro","causando","molti","disagi","e","arrivando","fino","a","nell'","entroterra","romagnolo-marchigiano","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:256","tokens":["Alcuni","paesi","nell'","entroterra","del","Lazio",",","dell'","Abruzzo",",","del","Molise","sono","rimasti","senza","acqua",",","luce","e","linee","ferroviarie","."],"labels":["O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:257","tokens":["La","gente","di","tali","paesi","ha","dovuto","arrangiarsi","ricorrendo","a","stratagemmi","come",",","per","esempio",",","scaldare","la","neve","in","pentolini","per","lavarsi","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:258","tokens":["L'","ondata","di","gelo","ha","portato","intense","nevicate","anche","su","città","dove","solitamente","la","neve","cade","di","rado","come","a","Genova","(","29","gennaio","2012",")",",","a","Roma","(","3","febbraio",")","e","a","Rimini","(","la","nevicata","è","durata","per","molti","giorni",")","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:259","tokens":["A","Cesena","si","è","registrato","oltre","1","metro","di","neve","caduta","."],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:261","tokens":["Stessa","situazione","per","la","laguna","di","Grado","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:262","tokens":["In","Sardegna","ha","nevicato","lunedì","6","Febbraio","a","Sassari","ma","non","in","tutte","le","campagne","circostanti","."],"labels":["O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:263","tokens":["La","sera","del","10","ha","ripreso","a","nevicare","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:265","tokens":["In","Montenegro"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:266","tokens":["Forti","nevicate","hanno","causato","interruzioni","del","traffico","viario","sull'","asse","Podgorica-Kolasin","-","Zabljak","e","ferroviario","sulla","linea","Bar-Podgorica","-","Belgrado",",","inoltre","sono","stati","temporaneamente","sospesi","i","voli","da","e","per","l'","Aeroporto","di","Podgorica","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:267","tokens":["In","Polonia"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:268","tokens":["68","morti",",","in","gran","parte","senzatetto",",","negli","ultimi","dieci","giorni",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:272","tokens":["Il","congelamento","del","Danubio","e","di","altri","fiumi","minori","peggiorano","ulteriormente","le","comunicazioni","interne","."],"labels":["O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:273","tokens":["In","Ucraina"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:274","tokens":["Cifre","da","bollettino","di","guerra","per","quanto","riguarda","i","morti","in","Ucraina",",","che","secondo","i","conteggi","ufficiali","del","6","febbraio","sarebbero","135","nei","dieci","giorni","precedenti",",","di","cui","13","nelle","ultime","48","ore","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:275","tokens":["In","Ungheria"],"labels":["O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:276","tokens":["Le","autorità","locali","riportano","la","morte","di","dodici","persone","in","tutta","l'","Ungheria","negli","ultimi","tre","giorni",",","informando","inoltre","l'","evacuazione","come","misura","cautelativa","di","55","persone","dalle","loro","abitazioni","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:277","tokens":["Nel","resto","del","mondo"],"labels":["O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:278","tokens":["Il","maltempo","si","è","fatto","sentire","anche","in","Africa",",","dove","sono","imbiancati","alcuni","quartieri","di","Tripoli","e","le","coste","di","Algeria","e","Tunisia","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","B-LOC","O","B-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:279","tokens":["Il","Castello","di","Calatubo","riapre","le","porte"],"labels":["O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:280","tokens":["Nei","giorni","scorsi","sono","state","annunciate","le","prossime","visite","al","castello","di","Calatubo",",","antica","fortezza","medievale","che","sorge","nei","pressi","della","città","di","Alcamo",",","in","provincia","di","Trapani","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:281","tokens":["Tale","evento",",","che","avrà","luogo","dal","9","e","al","10","maggio","2015",",","si","inserisce","nell'","ambito","dell'","iniziativa","\"","AlcAmo","Culturale","\"","ed","è","stato","possibile","grazie","alla","partecipazione","dell'","Assessorato","alla","Cultura","di","Alcamo","e","ai","volontari","dell'","Associazione","\"Salviamo","il","Castello","di","Calatubo\"","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","B-LOC","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:282","tokens":["Le","visite","si","terranno","durante","la","mattina","del","sabato","dalle","scuole","e","il","pomeriggio","dal","resto","del","pubblico","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:284","tokens":["Durante","tali","giornate","verranno","svolte","visite","guidate","ad","opera","dell'","Associazione","Salviamo","il","Castello","di","Calatubo","per","fare","conoscere","al","grande","pubblico","l'","affascinante","storia","del","castello","di","Calatubo","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O"]}
{"id":"WN:train:285","tokens":["L'","Associazione","Salviamo","il","Castello","di","Calatubo","si","è","prodigata","con","successo","negli","ultimi","due","anni","per","la","promozione","e","la","rivalutazione","del","castello","."],"labels":["O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","I-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:286","tokens":["Tra","le","precedenti","attività","svolte","dall'","associazione","si","ricordano","le","raccolte","delle","firme","online","e","nelle","piazze",",","che","hanno","permesso","al","castello","di","Calatubo","di","aggiudicarsi","il","terzo","posto","tra","\"","I","Luoghi","del","Cuore","\"","del","Fondo","Ambiente","Italiano","(","FAI",")",",","e","la","pulizia","del","sentiero","che","porta","all'","ingresso","e","della","cappella","all'","interno","del","castello",",","in","preparazione","alle","precedenti","visite","tra","il","20","e","il","22","marzo","2015","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","I-ORG","O","B-ORG","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:287","tokens":["Le","visite","del","9","e","del","10","maggio","fanno","parte","dunque","di","un","insieme","di","attività","che","verosimilmente","culmineranno","con","la","definitiva","messa","in","sicurezza","e","il","restauro","del","castello","di","Calatubo",",","restituendo","così","alla","città","di","Alcamo","questo","splendido","edificio","di","immenso","valore","storico","e","culturale","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","I-LOC","I-LOC","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:288","tokens":["È","morto","il","pallavolista","russo","Jurij","Sapega"],"labels":["O","O","O","O","O","B-PER","I-PER"]}
{"id":"WN:train:290","tokens":["Ricopriva","il","ruolo","di","centrale",",","ma","aveva","un","talento","poliedrico","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:291","tokens":["Il","\"","poeta","\"","aveva","giocato","anche","in","Italia",",","a","Padova",",","negli","anni"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O","O","B-LOC","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:292","tokens":["90","."],"labels":["O","O"]}
{"id":"WN:train:293","tokens":["Terminata","la","carriera","agonistica",",","divenne","vice-allenatore","della","nazionale","russa",";"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","B-ORG","I-ORG","O"]}
{"id":"WN:train:294","tokens":["attualmente","si","occupava","dello","sviluppo","del","campionato","russo","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O"]}
{"id":"WN:train:295","tokens":["Dal","17","luglio","previsti","picchi","di","39","gradi","in","Italia"],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC"]}
{"id":"WN:train:296","tokens":["Già","da","fine","giugno","il","caldo","si","faceva","persistente",",","arrivando","a","picchi","di","40","°","C","in","Nord","e","Centro","prima","di","una","tregua","nelle","temperature",",","ma","dai","prossimi","giorni","le","temperature","ricominceranno","ad","aumentare",",","con","punte","di","39","°","C","in","tutta","Italia","."],"labels":["O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","O","B-LOC","O"]}
